# Программируй на Питоне

Как начать создавать скрипты на Питоне. Практический подход.

- [Минимальная работающая программа](#минимальная-работающая-программа)
- [Типы данных](#типы-данных)
  - [Строки](#строки)
  - [Числа](#числа)
  - [Логические значения](#логические-значения)
  - [Логические операции](#логические-операции)
  - [Операции с числами](#операции-с-числами)
  - [Операции со строками](#операции-со-строками)

## Минимальная работающая программа

Проще всего начать писать программу с самого минимума, который работает, пусть даже ничего и не делает. А затем понемногу небольшими шагами усложнять программу до тех пор, пока она не станет делать именно то, что нужно.

На разных языках программирования минимальная работающая программа имеет разное количество кода. На одних языках надо написать относительно много кода, чтобы он начал работать. На других же достаточно одной строки. Питон относится как раз к таким лаконичным языкам.

Традиционно в качестве минимальной программы используют реализацию печати на экран приветствия миру на английском: «Hello world!» Вот так это выглядит на Питоне:

```python
print("Hello world!")
```

Встроенная функция `print()` печатает на экран то, что указано в её параметре в круглых скобках. А в данном случае это строка. Один из способов представления строк в Питоне — текст, заключённый в двойные прямые кавычки `"`.

> **Задание:** Попробуйте создать такую программу и запустить на своём компьютере.

## Типы данных

Любая программа — это по сути обработка данных. Данные же бывают разных типов, простые и сложные. В любом языке программирования есть базовые типы данных и способы их комбинирования, позволяющие организовать данные в подходящие для обработки структуры.

Все встроенные в язык типы данных описаны в [официальной документации](https://docs.python.org/3/library/stdtypes.html#). Но для начала будет достаточно лишь нескольких.

### Строки

Строка ([`str`](https://docs.python.org/3/library/stdtypes.html#text-sequence-type-str) - string) как тип данных — это текст.

Чтобы отличить текст от других частей программы, его обычно заключают в прямые двойные кавычки `"`. Например: `"text"` Если внутри текста тоже есть такие же кавычки, то их можно экранировать имеющим специальное значение символом обратной наклонной черты `\"`, как, например, в `"\"Day and Night\" composition"`. Если же в тексте требуется и символ обратной наклонной черты, то его специальное значение экранируется им же самим: `"C:\\Windows"`.

Текст можно также заключать и в прямые одинарные кавычки `'`. Используем тот же пример: `'text'`. В заключённом в такие одиночные кавычки тексте можно использовать двойные кавычки без экранирования: `'"Day and Night" composition'`. Зато придётся экранировать сами одиночные кавычки: `'Levi\'s'`.

Но и это ещё не всё. Текст можно заключать и в тройные двойные `"""` или одинарные кавычки `'''`. Это позволяет использовать в тексте любые кавычки кроме соответствующих тройных, которые практические не встречаются в текстах. Если же они вдруг повстречаются, их придётся экранировать. И ещё в тройных кавычках сохраняются переходы на новую строку, что может быть удобно для форматированного текста. А обычные кавычки разрешено использовать только в пределах одной строки кода.

```python
"single line text"

"""Denis Villeneuve's "Dune" is just awesome."""

"""
multiline
text
"""
```

### Числа

Пока из всего разнообразия [чисел](https://docs.python.org/3/library/stdtypes.html#numeric-types-int-float-complex) нам понадобятся целые числа ([`int`](https://docs.python.org/3/library/functions.html#int) — integer) и реальные числа, они же числа с плавающей точкой ([`float`](https://docs.python.org/3/library/functions.html#float) — floating point number).

Целые числа записываются просто цифрами без десятичной точки, например, `12` или `-473`, реальные же числа всегда записываются с десятичной точкой: `89.56`, `-8.0`, `.95`, `28.`

На практике реальные числа используются преимущественно в научных расчётах. Эти числа покрывают очень большой диапазон и вычисления с ними очень быстры, но их точность не очень высока. Например, сложение `0.1` и `0.1` даёт как и предполагается `0.2`. Но вот если сложить `0.1` и `0.2`, то результат неожиданно оказывается `0.30000000000000004`.

В тех областях, где требуется точность даже вопреки скорости вычислений, используют десятичные числа ([`Decimal`](https://docs.python.org/3/library/decimal.html#decimal.Decimal)). Но мы пока их не будет трогать. Достаточно знать о них и о неточности реальных чисел.

### Логические значения

Логические значения `True` (истина) и `False` (ложь) редко используются напрямую. Обычно они являются результатом операция сравнения других типов данных как строки и числа:

| оператор |       название       |   пример    |
| :------: | :------------------: | :---------: |
|   `==`   |      `=` равно       | `1 == 1.0`  |
|   `!=`   |     `≠` не равно     | `2.5 != 0`  |
|   `>`    |      `>` больше      | `29 > -3.8` |
|   `>=`   | `≥` больше или равно | `12 >= 10`  |
|   `<`    |      `<` меньше      | `-3 < 0.35` |
|   `<=`   | `≤` меньше или равно |  `7 <= 7`   |

Если сравнение истинно, то его результатом является логическое значение `True`. Если же сравнение ложно, то результат — `False`.

Сравнивать между собой можно не только числа, но и строки, и даже сами логические значения. `True` считается больше чем `False`.

> **NB!** Значение других типов данных могут использоваться вместо логических. Например, пустая строка (`""`) расценивается как `False`, а любая другая строка как `True`. Так же `0` и `0.0` расцениваются как `False`, а любые другие целые и реальные числа как `True`.

### Логические операции

Питон поддерживает только основные логические операции:

| оператор |            название            |       пример        |
| :------: | :----------------------------: | :-----------------: |
|   `or`   | логическое **ИЛИ** (сложение)  | `n == 2 or n == 5`  |
|  `and`   |  логическое **И** (умножение)  | `0 < n and n <= 10` |
|  `not`   | логическое **НЕТ** (отрицание) |     `not n < 0`     |

Приоритет логических операций ниже, чем у операций сравнения. Поэтому операции сравнения не надо заключать в круглые скобки при использовании совместно с логическими операциями.

Но надо помнить, что приоритет операции `and` выше чем у `or`, а приоритет `not` выше чем у `and`. После выполнения операций сравнения сначала выполнятся `not`, потом `and`, и только потом над результатами всех предыдущих операций выполнятся `or`. Если необходимо изменить такой порядок, придётся использовать круглые скобки как в математике.

### Операции с числами

Если в арифметических операциях участвуют только целые числа (`int`), то результат тоже будет целым числом за исключением операции деления (`/`), где результат всегда реальное число (`float`). Если же хотя бы одно число реальное, то результат всей операции так же будет реальным (`float`).

| оператор |       название        |    пример    | результат |
| :------: | :-------------------: | :----------: | :-------: |
|   `+`    |       сложение        |  `2 + 7.3`   |   `9.3`   |
|   `-`    |       вычитание       |  `13 - 25`   |   `-12`   |
|   `*`    |       умножение       | `3.25 * 0.4` |   `1.3`   |
|   `/`    |        деление        |   `13 / 5`   |   `2.6`   |
|   `//`   | целочисленное деление |  `13 // 5`   |    `2`    |
|   `%`    |  остаток от деления   |   `13 % 5`   |    `3`    |
|   `**`   | возведение в степень  |   `2 ** 3`   |    `8`    |

Приоритет арифметических операций тот же, что и в математике: сложение и вычитание имеют низкий приоритет (но выше приоритета логических операций и операций сравнения), возведение в степень имеет высокий приоритет, а остальные операции — средний приоритет.

### Операции со строками

Над строками можно производить сложение и умножение. Сложение строк — это их слияние. А умножение строки возможно только на целые числа, при этом умноженная строка повторится указанное число раз.

| оператор | название  |     пример     | результат  |
| :------: | :-------: | :------------: | :--------: |
|   `+`    | сложение  | `"ab" + "cde"` | `"abcde"`  |
|   `*`    | умножение |  `2 * "abc"`   | `"abcabc"` |

Приоритет операций такой же как у соответствующих арифметический операций.
